\documentclass{hogent-article}

%Title
\PaperTitle{Wat is het verschil in prestatie tussen single page applicaties (SPA) en multi page applicaties (MPA)?}
\PaperType{Paper Research Methods: onderzoeksvoorstel}

%Auteur
\Authors{Jens Penneman\textsuperscript{1}}

\CoPromotor{}

\affiliation{
  \textsuperscript{1} \href{mailto:jens.penneman@student.hogent.be}{jens.penneman@student.hogent.be}}

%Samenvatting
\Abstract{
Een goed presterende webapplicatie brengt heel wat moeilijke keuzes met zich mee.
In dit onderzoek wordt besproken wat de voor- en nadelen zijn bij het gebruik van, zowel een single page applicatie, alsook de "traditionele" multi page applicatie.
De focus ligt niet enkel op de statistieken.
Naast performantie en gebruiksvriendelijkheid wordt ook de gebruikerservaring en ontwikkeling ervan onder de loep genomen.
De voorkeur ligt in de conclusie naar het gebruik van single page applicaties.
Dit waar de performantie en ontwikkelingsduur een rol speelt.
Echter zal de initiële laadtijd en SEO-prestatie beter zijn bij multi page applicaties.
}

%Sleutelwoorden
\Keywords{Webapplicatieontwikkeling; SPA; MPA; ReactJS; HTML; JavaScript}
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden}


\begin{document}

\flushbottom
\maketitle
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}


\section{Inleiding}
Welke technologie er achterliggend gebruikt word voor het ontwikkelen van een website speelt voor de meeste gebruikers geen rol.
Echter kan men niet verbergen dat de grootste pijnpunten van een website de laadtijden en performantie zijn.
Bij grote ondernemingen zoals: Google, Amazon, Netflix en anderen, is de beschikbaarheid simpel te verkrijgen voor 10 gebruikers per dag.
Maar wanneer dit moet schalen naar een webapplicatie die wereldwijd toegankelijk is, zal deze heel wat complexe keuzes met zich meebrengen.
Uit onderzoek blijkt dat 40\% van de online gebruikers een website verlaat als de pagina langer dan 3 seconden tijd in beslag neemt om op het scherm te verschijnen \autocite{LoadingSpeedWedevs2021}.
Om een performante website te ontwikkelen zijn er verscheidene JavaScript-frameworks verschenen. Het uitbreiden van deze lijst stopt zeker niet vandaag wegens de steeds stijgende interesse erin.
Aangezien ReactJS momenteel de populairste is \autocite{Gathoni2022}, wordt dit onderzoek gebasseerd op dit framework.
Dat wil niet zeggen dat andere frameworks, zoals VueJS of Svelte, geen betere optie zijn.
Dit is eerder een persoonlijke voorkeur en kan tijdens het onderzoek zelf nog wijzigen.

\subsection{Onderzoeks- en deelvragen}
Dit onderzoek gaat na of het gebruik van een SPA genoeg voordeel met zich meebrengt.
Wanneer is dit de beste keuze?
Alsook worden de voor- en nadelen besproken van zowel de single page applicatie, alsook de multi page applicatie.
Tijdens het onderzoek worden verscheidene aspecten in acht genomen:
laadtijden,
gebruikerservaring,
verschil tussen zoekmachines en mensen\dots
Ook andere vragen zoals:
"Laad de site snel genoeg voor de gemiddelde gebruiker?",
"Welke verschillen in infrastructuur merken we op?",
"Kan ik als ontwikkelaar makkelijk overschakelen van MPA's naar SPA's en omgekeerd?".
Bij de ontwikkelervaring ligt de nadruk op de duur van het ontwikkelen van dezelfde applicatie.

\subsection{Doelstelling}
De onderzoeksdoelstelling is te kunnen antwoorden op deze vragen door middel van een voorbeeldapplicatie.
Deze wordt in beide vormen ontwikkeld en beproefd door verschillende tools en mensen.
Lighthouse en Chrome DevTools kunnen gebruikt worden voor de algemene performantie ervan te testen \autocite{Demian2022}.
Meer hierover in de methodologie.
Met de ontvangen resultaten uit de testen en enquêtes maken wij een conclusie.


\section{Overzicht literatuur}
Wat belangerijk is, is de manier waarop de webapplicatie getest kan worden.
Alsook wat voor applicaties hiervoor geschikt zijn.
Wat zijn de minimum functionaliteiten ervan?
Hoe groot moet de applicatie zijn?
In welke browsers moet deze werken?
Op welke gebruikers richt dit onderzoek zich?
Aan de hand van deze vragen kan een passend project bepaald worden.
Deze applicatie moet dan een haalbaar doel zijn in beide vormen, een single page- en multi page applicatie.

\subsection{Single page applicaties}
De single page applicatie beschrijft al zeer goed de opbouw van de website.
Deze soort bestaat uit slechts 1 HTML-pagina die zijn eigen structuur aanpast.
Op deze manier kan de gebruiker navigeren in de applicatie zonder effectief de pagina te herladen of een hele nieuwe te verzoeken.
Zo is er ook een zeer duidelijk onderscheid in de opbouw van de pagina's.

Ook voor de ontwikkelaar is dit een duidelijk verschil.
Het is slechts 1 pagina, die zijn inhoud wijzigd aan de hand van verschillende JavaScript API's \autocite{MDN2022}.
Een goed voorbeeld kan gegeven worden met ReactJS.
In React kan een stuk code opgeslagen worden, zoals die van een navigatiebalk, en deze vervolgens op meerdere plaatsen gebruiken.
Wanneer een aanpassing moet gebeuren eraan, heeft dit als voordeel dat de aanpassing automatisch overal tegelijk gebeurd.
Dit zonder te kopiëren en te plakken.

Niet te vergeten zijn de overgangen tussen pagina's.
Ondanks dat er naar een andere link verwezen wordt, wordt niet heel de pagina vernieuwd tijdens het navigeren.
Concreet wil dit zeggen dat de gebruiker geen leeg scherm te zien krijgt tijdens het inladen van een nieuwe pagina.

\subsection{Multi page applicaties}
Aan de andere zijde van dit onderzoek zijn de multi page applicaties.
Deze vorm wordt tegenwoordig ook de traditionele manier van website-ontwikkeling genoemd.
Dit omdat de structuur in de afgelopen jaren weinig veranderd is.

Opnieuw beschrijft de naam de vorm zelf al.
De structuur bestaat uit verschillende pagina's.
Ook het navigeren tussen pagina's heeft weinig vernieuwing gezien en laad nog steeds het volledige HTML-bestand opnieuw.
Dit zorgt er voor dat de gegevens op een pagina, betekenende de gebruikersinvoer en andere geladen context, volledig vergeten worden tijdens het navigeren.

Toch hebben MPA's als voordeel dat ze zeer goed scoren bij zoekmachines.
Dit vanwege de volledige pagina die reeds beschikbaar staat en dus niet meer verwerkt moet worden aan de gebruikers' zijde.
Dit wil op zijn beurt zeggen dat deze bij zoekmachines hogerop komt te staan en op die manier beter presteert dan een SPA.


\section{Methodologie}
Voor de wijze van beproeving is dit onderzoek opgedeelt in 4 onderdelen: het voorbereiden, het ontwikkelen, het testen op objectieve en subjectieve gegevens en het besluiten.
Ieder deel heeft ook een geschatte tijd.

\subsection{Voorbereiding}
Voordat het ontwikkelen van start kan gaan moeten de vereisten ervan duidelijk zijn.
Uiteraard moeten de functionaliteiten van de webapplicatie in beide vormen gelijk zijn.
Omdat dit onderzoek zo veel mogelijk invloed wil krijgen van wijzigende data is er gekozen voor een blog-website.
Hiervan is het vermoeden dat de performantie het sterkst zal verschillen, omdat het gebruik van afbeeldingen een grote invloed heeft.
De minimum vereisten van de webapplicatie zijn:
kunnen inloggen,
kunnen registreren,
kunnen navigeren vanuit 1 navigatiebalk,
Een zoekbalk ter beschikking stellen,
Een pagina per individueel account kunnen bekijken,
Een blogpost kunnen maken met maximum 512 karakters
en afbeeldingen kunnen toevoegen aan een post.
Het onderscheid tussen beide applicaties bevindt zich voornamelijk in de front-end.
Hier zal bij de gebruiker ook het grootste verschil duidelijk worden.
Dit voornamelijk bij de performantie en ervaring ervan.

Ter voorbereiding worden er ook mock-ups gemaakt van de applicatie.
Dit om de stijl van de applicatie zo gelijk mogelijk te houden tussen de 2 projecten.
Dit zou het ontwikkelingsproces moeten versnellen en zo logische ontwerpfouten sneller doen verwijderen.

Voor de ontwikkelaar zal het grootste verschil de ontwikkelingsduur zijn.
Het verdere aanspreken van een API van de blog zou geen verdere verschillen met zich mogen meebrengen.
Echter hangt dit er grotendeels vanaf welk framework er gekozen wordt voor de SPA.
Opnieuw, omdat ReactJS het populairste framework is voor SPA's \autocite{Gathoni2022}, kiezen wij ervoor dit te gebruiken in het project.

De geschatte duur van de voorbereiding is 1 week.

\subsection{Ontwikkelen}
Dit onderdeel van het onderzoek is op zich simpel en eenduidig.
De mock-ups, gemaakt in de voorbereidingsfase, worden nu omgezet in werkende applicaties.
Hierbij neemt de ontwikkelaar zijn tijd om stil te staan waar de verschillen voor hem opmerkelijk zijn.
Enkele aandachtspunten zijn dus:
de duur,
de structuur,
de algemene complexiteit,
enzovoort.

De geschatte duur van de ontwikkeling is 3 weken.

\subsection{Testen}
Na het ontwikkelen worden de applicaties met elkaar vergeleken.
Dit is opgedeelt in 2 categorieën:
de objectieve gegevens (performantie, SEO, bruikbaarheid...) en de subjectieve gegevens (mening van gebruikers).

\subsubsection{Objectief}
In dit onderdeel worden meetbare voor- en nadelen uit beide applicaties getest.
Voor de performantie van de SPA webapplicatie wordt React Developer Tools gebruikt \autocite{RDT2022}.
Deze tool is hier speciaal voor ontwikkeld en zou een eerste basis moeten zijn voor onze latere conclusie.
Google's Lighthouse kan gebruikt worden voor beide de SPA en MPA.
Deze wordt gebruikt voor het testen van prestaties, toegankelijkheid, progressieve webapplicaties, SEO en meer \autocite{GoogleLighthouse2022}.
Dit geeft een direct beeld van laadtijden andere ontbrekende vereisten.
Bijvoorbeeld deze voor blinde- en slechtziende mensen.
Voor het individueel meten van verzoeken naar de server kan van de Chrome DevTools gebruik gemaakt worden \autocite{GoogleDevTools2016}.
Deze omvatten een hele resem aan tools die het ontwikkelen vergemakkelijken.
In dit onderzoek kan het gebruikt worden om na te gaan welke bestanden en verzoeken ervoor zorgen dat de website trager laad.
Ook waar de verzoeken langer duren om te verwerken.
Nadien kan hieruit afgeleidt worden of het probleem zich bevindt aan de gebruikers' zijde of aan de achterliggende technologie, zoals het soort verbinding of de locatie van de het verzoek.
Een extra waarde die een rol speelt in performantie-testen is het uur waarop deze uitgevoerd worden.
Er zullen immers minder gebruikers actief zijn wanneer het 14:00 is, tegenover wanneer het 02:00 is.
Voor het langdurig testen wordt er gebruik gemaakt van dotcom-monitor \autocite{dotcom-monitor2022}.
Het is een tool dat zich 24/7 bezig houdt met het testen van uw site's beschikbaarheid en snelheid.
Deze tool zou ons een een volledig beeld van de performantie moeten geven.

\subsubsection{Subjectief}
In dit onderdeel is er geen concrete vorm van tools ter beschikking.
Ook kan hier alleen afgegaan worden op de gebruiker's mening.
Om toch dit onderdeel te kunnen bevragen is een enquête aan het objectieve deel toegevoegd.
Deze omvat enkele vragen die voor-, tijdens- en na het gebruik ingevuld kunnen worden.
Om het proces zo vlot mogelijk te laten verlopen krijgt de gebruiker een reeks opdrachten die uit te voeren zijn op de applicaties.
Ook krijgen ze bij iedere opdracht de bijhorende vragen.
Zo is het mogelijk te werken op eigen tempo en ligt er geen druk op de "proefkonijnen".
Er worden voornamelijk vragen gestelt over de mening over beide applicaties, alsook de persoonlijke gegevens voor zij die dit willen delen met ons onderzoek.
Enkele voorbeeldvragen zijn:
"Bij welke vorm ligt uw voorkeur?",
"Welke verschillen merkte u op?",
"Had u kennis in dit vakgebied voordat u deelnam aan deze enquête?"\dots
De persoonlijke vragen zullen uiteraard niet gedeeld worden en dienen louter om de antwoorden te categoriseren in verschillende groepen.
Enkele voorbeeldcategorieën zijn: de leeftijd en het geslacht.

De geschatte duur van het testen is 4 weken.

\subsection{Besluiten}
In dit en direct het laatste onderdeel zullen de gemeten waarden en verzamelde gegevens samengebracht worden tot een besluit.
De bedoeling van dit besluit is niet te concluderen welke van de 2 nooit gebruikt zou mogen worden.
Het is de bedoeling de keuze makkelijker te maken en daarbij uit te leggen waarom die keuze beter zou zijn.

De geschatte duur van het besluiten is 1 week.


\section{Verwachte conclusies}

\subsection{Objectieve verwachtingen}
Voor de objectieve gegevens zal het voornamelijk neerkomen op performantie en laadtijden van de applicaties.
Uit ervaring en voorkennis gaan we er vauit dat de performantie hoger zal liggen bij de single page applicatie dan bij de multi page applicatie.
Dit omdat de volledige HTML-pagina niet meer verzocht moet worden. Enkel de wijzigende delen worden opnieuw opgevraagd aan de server.
ReactJS, en andere JavaScript-frameworks, zijn gefocussed op de snelheid en performantie van een webapplicatie.
Echter heeft dit ook een vertekend beeld, omdat de performantie niet het enige onderdeel is aan de prestatie of het aantal bezoekers van een website.
Zoals eerder besproken hebben zoekmachines de nodige informatie liefst direct en zonder enige verwerking uit te voeren achteraf.
Ook zal de MPA een groter voordeel hebben bij de eerste keer laden van een pagina.
Als laatste, en zeer opmerkelijke, aandachtspunt is dat een SPA niet werkt zonder JavaScript en daardoor zijn algemene werking verliest.

\subsection{Subjectieve verwachtingen}
Voor de subjectieve gegevens zijn er weinig verwachtingen.
Maar voor de gemiddelde gebruiker zonder achtergrond in het ontwikkelen van websites of applicaties zal de single page applicatie beter overkomen.
Één van de redenen is dat de overgangen bij het navigeren soepel verloopt en er geen leeg scherm zichtbaar is tijdens het verversen van de pagina.
Ook de reeds ingevulde gegevens op de site, zoals een zoekbalk of een bestelformulier, blijven behouden.
Buiten de verschillen in laadtijden, die een kleinere invloed zullen hebben, zijn er geen zichtbaar aan de gebruiker.

\subsection{Ontwikkelen}
Uit persoonlijke ervaring kunnen we zeggen dat het makkelijker is te werken met SPA's.
Het grootste verschil komt neer op de herhalende code.
Een voorbeeld hiervan is de navigatie die op iedere pagina beschikbaar moet zijn.
Verder zijn het kleinere verschillen die een rol spelen in de ontwikkelingservaring.
Het ophalen en tonen van data is in beide gevallen zo goed als hetzelfde omdat ze dezelfde API zouden gebruiken.
Bij één van de deelvragen ligt de focus op het overzetten van een project.
Dit van MPA naar SPA en omgekeerd.
Dit zou van MPA naar SPA makkelijk gaan.
React verduidelijkt dit door de componenten van react te ondersteunen in normale HTML-bestanden.
In de andere richting zou dit moeilijker zijn.
Een project dat als SPA geschreven is heeft geen HTML-bestanden en moet daarom van 0 weer opgebouwd worden.

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\footnotetext[1]{Github-repo: https://github.com/jenspennemanTI109/RM-paper-2122-Penneman}

\end{document}
